早知手術撞期 吳國際無通報 遭瑪麗踢出換肝團隊

【本報訊】港大醫學院肝膽胰外科兼職副教授吳國際，去年10月於瑪麗監督換肝手術期間突離開，往養和做手術。院方調查報告批評吳的行為無必要，又揭吳早知當日需候召做換肝手術，仍安排在私院做預約手術。吳沒調更或告知上司盧寵茂，而是等到正式換肝前一刻，才告知預備「埋枱」的主刀醫生黃楚琳。盧接受傳媒訪問指吳「高估咗自己工作能力」，在判斷上出問題。今後吳不再是候召施行換肝手術團隊成員，暫時不會要求吳候命當值。
記者：于健民
瑪麗醫院去年10月底成立小組調查事件，12月底完成報告，昨向公眾交代。報告指10月13日的換肝手術由吳國際監督、該院移植外科團隊醫生黃楚琳取消休假回院任主刀。下午3時25分，當屍肝運抵手術室前，吳突告訴黃他需離開手術室，到養和做手術。其間黃暫停手術，待吳返院才繼續，手術最後延遲3小時完成。
小組主席、瑪麗醫院副行政總監唐漢軍指，手術延遲原因是吳突離開，且沒作妥善安排讓手術繼續進行，做法無必要、不能接受。事發當日人手配置與過去相若，故肇事與人手編制無關，只屬單一事件
他在多番追問下披露，吳早於9月27日已安排10月13日於私院做預約手術，但沒通知團隊，包括肝臟移植中心主任盧寵茂。據悉，吳安排了預約手術後，才得悉10月13日需當值，惟他沒有調更或調手術。至換肝手術當天，吳才告知黃楚琳他要到私院做手術，並指示黃在一般情況下可繼續手術。換言之，換肝團隊被蒙在鼓裏近半個月，直至埋枱做手術一刻。唐沒回應吳是否違反專業操守，僅指吳在瑪麗是兼職，在他院施行預約手術「冇必要通知瑪麗」。
至於黃楚琳應否繼續手術，唐表示黃認為屍肝有特殊狀況，以安全計決定暫停手術。她曾嘗試聯絡其他醫生，不過有醫生放假，亦有資深醫生需施行肝臟切除手術，故黃決定等待吳返院。黃有約50次擔任手術主刀醫生經驗，包括為受肝者及捐肝者開刀。他拒回應黃需否為事件負責任。瑪麗院長陸志聰承認團隊要「溝通得好啲」，惟拒評如何處分吳。瑪麗醫院發言人表示接納調查報告。
立法會議員郭家麒批評，難以認同吳事先安排在候召日到他院做手術的做法，不希望同類事情再發生。社區組織協會幹事彭鴻昌認為，換肝團隊管理有待改善，包括聘用私家醫生時，應否預視到其候召時間可能與私症有衝突。醫學界立法會議員陳沛然則要求調查小組上立法會交代。
本報昨以短訊向吳查詢會否回應調查報告、會否向受肝病人道歉，未獲回覆。盧寵茂接受傳媒查詢時指，到私家醫院做預約手術並非操守問題，而是判斷錯誤，認為吳有方法避免事件發生，盧又表示暫時不會要求吳候命當值；而盧自己安排吳於當日候召，亦需負責。他又強調，吳雖是兼職，但去年都參與瑪麗過半數肝移植手術，反映他不計較及有承擔。盧接受無綫訪問則指吳「高估咗自己工作能力」，所以在判斷上出問題。今次事件後，吳將不再是候召施行換肝手術團隊成員。
踢佢走都唔知係罰佢定益佢